% \pagestyle{matc3page}
\chapter*{Prefazione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prefazione}
\markboth{Prefazione}{Prefazione}

\paragraph{\serie}
Diversi anni fa, Antonio Bernardo ha avuto il coraggio di coordinare un 
gruppo di insegnanti che mettendo insieme le proprie competenze hanno creato 
un testo di matematica per il biennio dei licei scientifici: \emph{\serie}.
Con grande generosità e lungimiranza, il gruppo ha scelto di rilasciare il
lavoro con una licenza \textit{Creative Commons} libera. 
Questa licenza permette 
a chiunque di riprodurre l'opera e divulgarla liberamente, ma permette anche 
di creare altre opere derivate da \emph{\serie}.

\paragraph{Specificità di questa versione} Questa versione modifica 
\emph{\serie} in modo da adattarlo ai programmi delle scuole diverse dal liceo 
scientifico. Nell'organizzazione del testo si è tenuto conto delle 
indicazioni ministeriali per la matematica dei licei.

Viene dato più spazio alla geometria nel piano cartesiano proponendo in 
prima: i punti, i segmenti, le figure; in seconda: le rette.
Le trasformazioni geometriche sono proposte sotto forma di schede 
che guidano l'attività di laboratorio di matematica.
Nei numeri naturali viene proposto l'uso di grafi ad albero nella soluzione 
delle espressioni e nella scomposizione in fattori dei numeri.
Nelle disequazioni, il centro dell'attenzione è posto nello studio
del segno di un'espressione.

Per quanto riguarda il tema dell'informatica, in prima viene presentato il  
foglio di calcolo e la geometria della tartaruga mentre 
in seconda, la geometria interattiva con l'uso di un linguaggio di 
programmazione e di una apposita libreria grafica. 

\paragraph{Adozione} Questo manuale non vorrebbe essere adottato nel 
senso di essere \emph{scelto} dal collegio docenti; vorrebbe essere 
\emph{adottato} nel senso di essere preso in carico, da insegnanti, alunni, 
famiglie, come un proprio progetto, bisognoso di cure e attenzioni.
Ha senso adottarlo se siamo disposti a contribuire alla sua crescita. 
Si può contribuire in diversi modi:
 usando il testo o anche solo qualche capitolo, magari per supportare 
 attività di recupero o per trattare temi non presenti nel libro di 
 testo in adozione;
 segnalando errori, parti scritte male o esercizi non adeguati;
 proponendo cambiamenti alla struttura;
 scrivendo o riscrivendo parti del testo;
 creando esercizi;
 realizzando illustrazioni.

\paragraph{Obiettivi} Il progetto \emph{\serie} ha per obiettivo la 
realizzazione di un manuale di matematica, per tutto il percorso scolastico 
e per ogni tipo di scuola, scritto in forma collaborativa e con licenza 
\textit{Creative Commons}. 
Seguendo l'esempio di questa versione, altri insegnanti, studenti, 
appassionati di matematica, potrebbero proporre delle modifiche per adattare 
il testo alle esigenze di altri percorsi scolastici.

\paragraph{Supporti}
\serie\ è scaricabile dal sito \url{www.matematicamente.it}. 
Mentre il cantiere in cui si lavora a questa versione si trova in:
\url{bitbucket.org/zambu/matematicadolce}. 
È disponile in formato elettronico pdf direttamente visualizzabile o 
stampabile. 
Sullo stesso sito sono disponibili i sorgenti in {\LaTeX}, 
che ne permettono la modifica. 
I diversi volumi che compongono l'opera possono essere stampati, 
fotocopiati in proprio o stampati in tipografia per le sole le parti che 
occorrono. 
Oppure può essere usato in formato elettronico su pc, netbook, tablet, 
smartphone.
Può essere proiettato direttamente sulla lavagna interattiva 
interagendo con il testo, svolgendo direttamente esempi ed esercizi, 
personalizzando con gli alunni definizioni ed enunciati; 
ricorrendo eventualmente a contenuti multimediali esterni presenti 
sui siti internet, confrontando definizioni e teoremi su Wikipedia, 
cercando sull'enciclopedia libera notizie storiche sugli autori, 
ricorrendo eventualmente a contenuti multimediali esterni presenti sui siti 
internet (sul sito \url{www.matematicamente.it} sono disponibili 
gratuitamente test interattivi e alcune videolezioni). 

\begin{flushright}
Daniele Zambelli
\end{flushright}

% \setcounter{tocdepth}{2}
% \cleardoublepage
